【B1頭條】董事持股 閱文偷步稱獲豁免披露

騰訊(700)正申請分拆旗下網上出版社及電子書公司閱文集團上市，但其俗稱「A1」(草擬本)的上市申請披露，閱文以影響騰訊內部工作文化及環境為理由，要求聯交所豁免其三名董事披露在騰訊持股比例，並聲稱「已獲得聯交所豁免」，惟據可靠消息指，聯交所並未有授予豁免。

市場人士批評，閱文申請理由牽強，沒有顧及投資者權益，若聯交所批准其申請將會開壞先例。更嚴重的是，閱文「偷步」聲稱已獲有關豁免，說法有誤導性及不準確之嫌。閱文本周一(3日)遞交上市申請，文件披露，閱文要求豁免披露騰訊首席戰略官James Mitchell、騰訊公司副總裁程武，以及騰訊投資併購部總經理林海峰於騰訊持股情況。

閱文解釋，由於上述董事均於騰訊或其附屬公司擔任要職，故向公眾披露他們於騰訊權益，可能會「在騰訊員工當中引起不必要的關注，及可能造成負面及政治性工作環境，嚴重影響騰訊的工作文化。」。在該文件的中文版本，閱文明確指「已向聯交所申請且聯交所已授出相關豁免」，而英文版同樣指已獲豁免，但在該句子加上大括號﹝﹞作識別。可靠消息指，聯交所並未有授予豁免，令事件成為「羅生門」

港交所指，不評論個別上市申請及其處理，惟指登載於披露易網站上的招股文件草擬本未經上市委員會審批，正式的招股文件與草擬本往往不盡相同。閱文及騰訊的發言人均指，不評論事件。

閱文又指，上述董事於騰訊的持股量不大，故對潛在投資者決定是否投資閱文不具意義或不重要。翻查騰訊披露權益，並未見該三名董事的股權分布，意味持股比例應不超過5%。

有投行人士形容，有關申請極為罕見。香港投資者學會主席譚紹興認為，若有關豁免獲批，是開壞先例，認為閱文申請理由牽強，更屬集團內部行政問題，不應因此漠視散戶利益。他又質疑，若有關人士持股超過5%，得到豁免是否代表亦無須按現行規定披露？他認為，監管機構應解釋清楚。

對於閱文涉「偷步」稱已獲豁免，有投行人士指，申請文件以英文版本為準，但該中文版本明顯出錯，英文版雖有括號(代表草擬，可作更正)，但認為閱文寫明已獲豁免，有誤導嫌疑，保薦人應負上最大責任。

目前騰訊持有閱文約65.38%股權。分拆完成後，騰訊將間接持有閱文不少於50%股權。

記者 陳雪蕾

有冇睇facebook史兄分析閱文果篇文?

邊個史兄？

留名